\chapter{Intégration sur un segment}
\label{integration_segment}

Dans ce chapitre $a$ et $b$ sont deux réels tels que $a < b$.

\section{Approximation des fonctions continues par morceau}

\subsection{Fonctions en escalier}

\subsubsection{Subdivision}

\begin{definition}
  Soit $\intv{a}{b} \subset \R$. On dit que $(x_i)_{0≤i≤n}$ est une
  subdivsion de $\intv{a}{b}$ lorsque $a = x_0 ≤ x_1 ≤ … ≤ x_n = b$. Le
  pas ou module de la subdivision est $\max x_{i+1} - x_i,\ i \in
  \llbracket 0 ; n - 1 \rrbracket$.
\end{definition}

Souvent, on utilise une subdivision régulière où $x_i = a + i
\dfrac{b-a}n$. Dans ce cas, le pas  est $\dfrac{b-a}n$.

\subsubsection{L'ensemble $\E\brk*{\intv{a}{b}}$ des fonctions en
escalier}

\begin{definition}
  Une fonction $f$ est dite en escalier sur $\intv{a}{b}$ lorsqu'il
  existe une subdivision $\S = (x_i)_{0≤i≤n}$ et $n$ réels $k_i,\ i \in
  \llbracket 0 ; n -1 \rrbracket$ tels que $\forall i \in \llbracket 0 ,
  n - 1 \rrbracket,\ \forall x \in \intv[o]{x_i}{x_{i+1}},\ f(x_i) =
  k_i$ et $f$ est défini en $x_i$.
\end{definition}

Attention, il n'y a pas unicité de la subdivision $\S$ adaptée à $f$. En
effet, toute subdivision «plus fine» est adaptée.

$f$ est dit en escalier sur $\R$ lorsqu'elle est nulle en dehores de
$\intv{a}{b}$ et en escalier sur $\intv{a}{b}$

\begin{proposition}
  L'ensemble $\E\brk*{\intv{a}{b}}$ des fonctions en escalier est une
  sous-algèbre de $\mathcal{D}\brk*{\intv{a}{b}}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  L'ensemble $\E\brk*{\intv{a}{b}} ≠ ø$, en effet, il contient les fonctions
  constantes sur $\intv{a}{b}$.

  Soient $\varphi_1$ et $\varphi_2$ deux fonctions en escalier sur
  $\intv{a}{b}$. Soient $\S_1$ une subdivision adaptée à $\varphi_1$ et
  $\S_2$ une subdivision adaptée à $\varphi_2$, alors $\S_1 \cup \S_2$ est
  une subdivision adaptée à $\varphi_1 + \lambda \varphi_2$ et sur tout
  intervalle de $\S_1 \cup \S_2$, $\varphi_1 + \lambda \varphi_2$ et donc
  $\varphi_1 + \lambda \varphi_2$ est en escalier. Ceci prouve que
  $\E\brk*{\intv{a}{b}}$ est un sous-espace vectoriel.

  De même, on on montre que $\varphi_1 × \varphi_2$ est en escalier, et
  comme la fonction constante $x\mapsto 1$ est en escalier,
  $\brk*{\E\brk*{\intv{a}{b}}, ×}$ est un sous-anneau et donc
  $\E\brk*{\intv{a}{b}}$ est un $\R$-algèbre.
\end{proof}

\subsection{Approximation des fonctions continues par morceaux sur un
segment}

\begin{definition}
  On dit que $f$ est \emph{continue par morceaux} sur $\intv{a}{b}$
  lorsqu'il existe une subdivision $\S = (x_i)_{0≤i≤n}$ de $\intv{a}{b}$
  telle que $f$ est continue sur tout $\intv[o]{x_i}{x_{i+1}}$ et que la
  restriction de $f$ à $\intv[o]{x_i}{x_{i+1}}$ à une limite finie réelle à
  droite en $x_i$ et à gauche en $x_{i+1}$.
\end{definition}

On note $\CM\brk*{\intv{a}{b}}$ l'ensemble des fonctions continues par
morceaux sur $\intv{a}{b}$. Cet ensemble est aussi une sous-algèbre de
$\mathcal{D}\brk*{\intv{a}{b}}$.

\begin{proposition}
  Si $f$ est continue par morceaux sur $\intv{a}{b}$, alors $f$ est bornée
  sur $\intv{a}{b}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sur chaque $\intv[o]{x_i}{x_{i+1}}$, la restriction de $f$ à
  $\intv[o]{x_i}{x_{i+1}}$ est prolongeable en une fonction continue sur
  $\intv{x_i}{x_{i+1}}$ et ce prolongement est borné comme fonction continue
  sur un segment (voir proposition \ref{03ana:thm:tvi-segment}.) Il existe
  donc $m_i$ et $M_i$, tels que $\forall x \in \intv[o]{x_i}{x_{i+1}},\ m_i
  ≤ f(x) ≤ M_i$.\\
  Posons $m = \min\brk*{ \{ m_i \mid i \in \llbracket 0 ; n-1 \rrbracket \}
  \cup \{ f(x_i) \mid i \in \llbracket 0 ; n \rrbracket \} }$ et\\ $M = \max
  \brk*{ \{ M_i \mid i \in \llbracket 0 ; n-1 \rrbracket \} \cup \{ f(x_i)
  \mid i \in \llbracket 0 ; n \rrbracket \} }$. On a ainsi,\\ $\forall x \in
  \intv{a}{b},\ m ≤ f(x) ≤ M$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soit $f \in \CM(\intv{a}{b}),\ \forall \varepsilon \in \R_+^*,\ \exists
  (\varphi,\psi) \in \E(\intv{a}{b})^2,\ \forall x \in \intv{a}{b},\
  \varphi(x) ≤ f(x) ≤ \psi(x) \wedge \psi(x) - \varphi(x) ≤ \varepsilon$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  La preuve repose sur les mêmes arguments que dans la preuve précédente :
  on construit les fonctions $\varphi$ et $\psi$ sur les intervalles définis
  par la subdivision.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soit $f$ continue par morceaux.\\
  $f$ est u-continue si et seulement si $\forall \varepsilon
  > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall (x,x') \in \intv{a}{b}^2,\ \abs{x -x'}
  ≤ \alpha \implies \abs{f(x) - f(x')} ≤ \varepsilon$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  D'après le théorème de Heine (\ref{ana-03:thm:Heine}), $f$ est u-continue
  sur $\intv{a}{b}$. Pour $\varepsilon$ fixé, on fabrique une subdivision
  $\S = (x_i)_{0≤i≤n}$ telle que $\forall i \in \llbracket 0 ; n-1
  \rrbracket,\ x_i = a + i\dfrac{b-a}n$ et telle que $\dfrac{b -a}n ≤
  \alpha$.\\
  On a alors, pour $x \in \intv[o]{x_i}{x_{i+1}},\ \begin{cases} \varphi(x)
    = \inf_{x\in \intv[o]{x_i}{x_{i+1}}} f(x) \\ \psi(x) = \sup_{x\in
  \intv[o]{x_i}{x_{i+1}}} f(x) \end{cases}$ et $\varphi(x_i) = \psi(x_i) =
  x_i)$. Ainsi, pour $x \in \intv{x_i}{x_{i+1}},\ \varphi(x) ≤ f(x) ≤
  \psi(x)$ et $\psi(x) - \varphi(x) = \sup f(x) - \inf f(x) = f(\beta_i) -
  f(\alpha_i)$.\\
  On a donc $\abs{\beta_i - \alpha_i} ≤ \alpha \implies \abs{ f(\beta_i) -
  f(\alpha_i)} ≤ \varepsilon$ car $f$ u-continue.

  Lorsque $f \in \CM$, on se ramène au cas précédent par prolongement sur
  les intervalles où elle est continue.
\end{proof}
% proposition et démonstration à revoir

\section{Intégrale des fonctions en escalier sur $\intv{a}{b}$}

\subsection{Définition}

\begin{proposition}
  Soit $f \in \E\brk*{\intv{a}{b}}$ une fonction en escalier et $\S =
  (x_i)_{1≤i≤n}$ une subdivision adaptée à $f$, alors $I =
  \sum_{i=0}^{n-1} f(\xi_i)(x_{i+1} - x_i)$ où $\xi_i \in
  \intv[o]{x_i}{x_{i+1}}$ ne dépend pas de $\S$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si on ajoute un point $y$ à la subdivision, avec $x_i < y < x_{i+1}$,
  on remplace $f(\xi) (x_{i+1} - x_i)$ par $f(\xi'_i)(y - x_i) + f(\xi"_i)(x_{i+1} -
  y) = k_i(x_{i+1} - x_i) = f(\xi) (x_{i+1} - x_i)$.
\end{proof}

\begin{definition}
  Le nombre $I$ défini ci-dessus est l'\emph{intégrale} de $f$ sur
  $\intv{a}{b}$. On la note $I_a^b(f)$.
\end{definition}

\subsection{Propriétés}

\begin{proposition}
  $I_a^b$ est une forme linéaire sur $\E\brk*{\intv{a}{b}}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\E\brk*{\intv{a}{b}}$ est un sous-espace vectoriel. \\
  Soient $\varphi$ et $\psi$ deux fonctions en escalier. En prenant une
  subdivision $\S$ adaptée à $\varphi + \lambda \psi$, on a
  \begin{align*}
    I_a^b(\varphi + \lambda \psi) & = \sum_{i=0}^{n-1}
    (\varphi + \lambda \psi)(\xi_i)(x_{i+1} - x_i) \\
    & = \sum_{i=0}^{n-1} (\varphi(\xi) + \lambda
    \psi(\xi_i))(x_{i+1} - x_i) \\
    & = I_a^b(\varphi) + \lambda I_a^b(\psi)\\
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soient $\varphi$ et $\psi$ deux fonctions en escalier telles que, pour
  tout $x \in \intv{a}{b},\ \varphi(x) ≤ \psi(x)$, alors $I_a^b(\varphi)
  ≤ I_a^b(\psi)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $I_a^b(\psi) = \sum_{i=0}^{n-1} \psi(\xi_i) (x_{i+1} -
  x_i)$. Comme $(x_{i+1} - x_i) > 0$, on a $I_a^b(\psi) ≥
  \sum_{i=0}^{n-1} \varphi(\xi_i) (x_{i+1} - x_i) =
  I_a^b(\varphi)$.
\end{proof}

\begin{corollaire}
  $I_a^b(\varphi) ≤ I_a^b(\abs{\varphi)}$ et $I_a^b(-\varphi) ≤
  I_a^b(\abs{\varphi)}$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  C'est une conséquence de la proposition précédente, avec $\psi =
  \abs{\varphi}$.
\end{proof}

\begin{corollaire}
  $\abs*{I_a^b(\varphi)} ≤ I_a^b(\abs{\varphi)}$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  C'est une conséquence du corollaire précédent.
\end{proof}

\begin{proposition}[relation de Chasles]
  Si $a < b < c$ et $\varphi$ en escalier sur $\intv{a}{b}$ et sur
  $\intv{b}{c}$, alors
  \begin{enumerate}
    \item $\varphi$ est en escalier sur $\intv{a}{c}$ ;
    \item $I_a^c(\varphi) = I_a^b(\varphi) + I_b^c(\varphi)$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Aisée, laissée au lecteur.
\end{proof}

\begin{remarque}
  On pose, par définition, $I_a^a(\varphi) = 0$ quelque soit $\varphi$
  en escalier.
\end{remarque}

On note aussi que, pour $a < b,\ I_b^a (\varphi) = -I_a^b(\varphi)$.

\section{Intégrale des fonctions continues par morceaux}

\subsection{Définition}

Désormais, $f$ est une fonction continue par morceaux sur le segment
$\intv{a}{b}$. On a par ailleurs vu que $\forall \varepsilon > 0,\
\exists (\varphi,\psi) \in \E\brk*{\intv{a}{b}},\ \forall x \in
\intv{a}{b},\ \varphi(x) ≤ f(x) ≤ \psi(x)$ et $\psi(x) - \varphi(x) ≤
\varepsilon$.

On note, par abus, pour toute fonctions définies sur $\intv{a}{b}$ $f ≤
g$ pour $\forall x \in \intv{a}{b},\ f(x) ≤ g(x)$.

On peut poser
\begin{itemize}
  \item $E^-(f) = \{ I_a^b(\varphi) \mid \varphi \in \E\brk*{\intv{a}{b}}
    \wedge \varphi < f \}$ ;
  \item $E^+(f) = \{ I_a^b(\varphi) \mid \psi \in \E\brk*{\intv{a}{b}}
      \wedge f < \psi \}$.
\end{itemize}

On a $E^-(f) ≠ ø$ et $E^-(f) \subset \R$, et de même, $E^+(f) ≠ ø$ et
$E^+(f) \subset \R$ et donc $E^-(f)$ est majorée par $I_a^b(\psi)$ et
$E^+(f)$ est minorée par $I_a^b(\varphi)$.

On peut alors poser $I^-(f) = \sup(E^-(f))$ et $I^+(f) = \inf(E^+(f))$.

\begin{proposition}
  $I^-(f) = I^+(f)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Par construction, on a $I^-(f) ≤ I^+(f)$.\\
  D'autre part, on a $I_a^b(\psi) - I_a^b(\varphi) ≤ \varepsilon (b-a)$,
  donc $\forall \varepsilon > 0,\ I_a^b(\psi) ≤ I_a^b(\varphi) +
  \varepsilon (b-a)$. Comme $I^-(f) ≥ I_a^b(\varphi)$ et $I^+(f) ≤
  I_a^b(\psi)$, la dernière inégalité peut s'écrire \\
  $\forall \varepsilon > 0,\ I^+(f) - I^-(f) ≤ \varepsilon (b-a)$, d'où
  $I^+(f) - I^-(f) ≤ 0$ ou encore $I^+(f) ≤ I^-(f)$.\\
  On a donc l'égalité annoncée.
\end{proof}

\begin{definition}
  Le nombre $I(f) = I^-(f) = I^+(f)$ est l'\emph{intégrale} de $f$ sur
  $\intv{a}{b}$. On le note $\int_a^b f(t) \diff{t} =
  \int_{\intv{a}{b}} f$.
\end{definition}

Si $f$ est en escalier sur $\intv{a}{b}$, alors elle est continue par
morceaux et il aisé de calculer son intégrale, en prenant $\varphi = f$
et $\psi = f$.

\subsection{Propriétés}

\subsubsection{Linéarité}

\begin{proposition}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions continues par morceaux sur
  $\intv{a}{b}$. Alors $\int_a^b (f+g)(t) \diff t =
  \int_a^b f \diff t + \displaystyle\int_a^b g(t) \diff t$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $\varepsilon > 0$. Il existe $(\varphi_1,\varphi_2,\psi_1,\psi_2) \in
  \E\brk*{\intv{a}{b}}^4,\ \varphi_1 ≤ f ≤ \psi_1,\ \psi_1 - \varphi_1 ≤
  \dfrac{\varepsilon}2,\ \varphi_2 ≤ g ≤ \psi_2,\ \psi_2 - \varphi_2 ≤
  \dfrac{\varepsilon}2.$\\
  On a ainsi $\varphi_1 + \varphi_2 ≤ f + g ≤ \psi_1 + \psi_2$. Il vient
  alors que \\
  $I_a^b(\varphi_1 + \varphi_2) ≤ \int_{\intv{a}{b}} f + g ≤
  I_a^b(\psi_1 + \psi_2)$ et donc $I_a^b(\varphi_1) + I_a^b(\varphi_2) ≤
  \int_{\intv{a}{b}} f + g ≤ I_a^b(\psi_1) + I_a^b(\psi_2)$.\\
  Or $I_a^b(\psi_2) - I_a^b(\varphi_2) + I_a^b(\psi_1) - I_a^b(\varphi_1) ≤
  \varepsilon (b - a)$.\\
  Par construction, on a $I_a^b(\varphi_1) + I_a^b(\varphi_2) ≤
  \int_{\intv{a}{b}} f + \displaystyle\int_{\intv{a}{b}} g  ≤
  I_a^b(\psi_1) + I_a^b(\psi_2)$.\\
  $\forall \varepsilon > 0,\ \alpha(\varepsilon) ≤ X ≤ \beta(\varepsilon)$
  et $\alpha(\varepsilon) ≤ Y ≤ \beta(\varepsilon)$ et $\beta(\varepsilon)-
  \alpha(\varepsilon) ≤ \varepsilon (b - a)$, d'où $X = Y$. On a donc
  $\int_{\intv{a}{b}} f + g = \displaystyle\int_{\intv{a}{b}} f
  + \int_{\intv{a}{b}} g$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soient $f$ une fonction continue par morceaux sur $\intv{a}{b}$ et
  $\lambda$ un réel. Alors $\int_{\intv{a}{b}} \lambda f =
  \lambda \int_{\intv{a}{b}} f$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  On raisonne de la même façon que dans le cas précédent.
\end{proof}

On déduit de ces deux propositions que \[ \forall (f,g) \in
  \CM(\intv{a}{b})^2,\ \forall \lambda \in \R,\ \int_a^b f + \lambda g =
\int_a^b f + \lambda \int_a^b g. \]

\subsubsection{Croissance de l'intégrale}

\begin{proposition}
  Si $f \in \CM(\intv{a}{b})$ et $f > 0$, alors $\int_a^b f ≥
  0$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  La fonction nulle est une des fonctions $\varphi$ utilisée dans $E^-(f)$
  et donc $I^-(f) ≥ 0$ et donc $\int_a^b f ≥ 0$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Si $(f,g) \in \CM(\intv{a}{b})^2$ et $f ≥ g$, alors $\int_a^b
  f ≥ \int_a^b g$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $f ≥ g \implies f - g ≥ 0 \implies \int_a^b (f -g) ≥ 0
  \implies \int_a^b f - \displaystyle\int_a^b g ≥ 0 \implies
  \int_a^b f ≥ \displaystyle\int_a^b g$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Si $f \in \CM(\intv{a}{b})$, alors $\abs*{\int_a^b f} ≤
  \int_a^b \abs{f}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  On a $f ≤ \abs{f}$ et $-f ≤ \abs{f}$, d'où $\int_a^b f ≤
  \int_a^b \abs{f}$ et $- \displaystyle\int_a^b f ≤
  \int_a^b \abs{f}$. Ainsi, $\displaystyle\int_a^b \abs{f} ≥
  \max \brk*{- \int_a^b f, \displaystyle\int_a^b f} =
  \abs*{\int_a^b f}$
\end{proof}

\begin{proposition}[inégalité de la moyenne]
  Soit $f \in \CM(\intv{a}{b})$, alors il existe $m = \inf_{x\in
  \intv{a}{b}}(f(x))$ et $M = \sup_{x\in \intv{a}{b}}(f(x))$ tels que pour
  tout $x \in \intv{a}{b},\ m ≤ \dfrac{1}{b-a} \int_a^b f ≤ M$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Il suffit d'intégrer l'inégalité $m ≤ f ≤ M$ en remarquant que
  $\int_a^b m = m(b-a)$ et de même pour $M$.
\end{proof}

\begin{definition}
  Le nombre $\dfrac{1}{b-a} \int_a^b f$ s'appelle \emph{valeur
  moyenne de $f$ sur $\intv{a}{b}$.}
\end{definition}

\begin{remarque}
  Dans le cas particulier des fonctions $\Cl^0(\intv{a}{b}$, les bornes $m$
  et $M$ sont atteintes et $\dfrac{1}{b-a} \int_a^b f$ est une
  valeur intermédiaire, donc $\exists c \in \intv{a}{b}$ tel que $f(c) =
  \dfrac{1}{b-a} \int_a^b f$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  On pose $I = I_m \cos(\omega t + \varphi)$. Par simplicité, posons $\omega
  = 1$ et $\varphi = 0$. La puissance moyenne est donnée par $RI^2 =
  \dfrac1{2\pi} \int_0^{2\pi} R I_m^2 \cos^2 t \diff t$.

  $I_e^2 = \dfrac1{2\pi} I_m^2 \int_0^{2\pi} \cos^2 t \diff t
  = \dfrac1{2\pi} I_m^2 \int_0^{2\pi} \dfrac{1 + \cos 2t}2
  \diff t = 2\pi \dfrac1{2\pi} I_m^2$ d'où \\
  $I_e = \dfrac1{\sqrt{2}} I_m = \dfrac{\sqrt{2}}2 I_m$.
\end{exemple}

\subsubsection{Relation de Chasles}

\begin{proposition}
  Si $a < b < c,\ f \in \CM(\intv{a}{b})$ et $f \in \CM(\intv{b}{c})$, alors
  $f \in \CM(\intv{a}{c})$ et $\int_a^c f =
  \int_a^b f + \int_b^c f$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  La première partie de la preuve est évidente, étudions la relation de
  Chasles à proprement parler.

  Soient $\varphi$ et $\psi$ telles que $\forall \varepsilon > 0,\ \varphi ≤
  f ≤ \psi$ et $\psi - \varphi < \varepsilon$.\\
  $I_a^c(\varphi) ≤ \int_a^c f ≤ I_a^c(\psi)$.\\
  $I_a^b(\varphi) + I_b^c(\varphi) ≤ \int_a^c f ≤ I_a^b(\psi)
  + I_b^c(\psi)$.\\
  Or $I_a^b(\varphi) + I_b^c(\varphi) ≤ \int_a^b f +
  \int_b^c ≤ I_a^b(\psi) + I_b^c(\psi)$, d'où l'égalité
  annoncée.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Si $f$ est $\Cl^0(\intv{a}{b}$ et $f ≥ 0$, alors $\int_a^b
  f(x) \diff x = 0 \implies f = 0$.
\end{proposition}
\begin{proof}\leavevmode

  \begin{tikzpicture}[>=latex,scale=0.7]
    \draw [->] (0,0) -- (0,5) ;
    \draw [->] (0,0) -- (5,0) ;

    \draw (1,0) -- (1,-0.1) node [below] {$a$} ;
    \draw (4,0) -- (4,-0.1) node [below] {$b$} ;
    \draw (2,0) -- (2,-0.1) node [below] {$c$} ;

    \draw (0,3) -- (-0.1,3) node [left] {$f(c)$} ;

    \draw plot [smooth] coordinates { (1,1) (1.5,1.5) (2,3) (3,2) (3.5,1.7)
    (4,1.5)} ;

  \end{tikzpicture}

  On suppose qu'il existe $c \in \intv{a}{b}$ tel que $f(c) ≠ 0$, par
  exemple $f(c) > 0$.\\
  Soit $\varepsilon = \dfrac12 f(c)$. $\exists \alpha > 0,\ \abs{x -c} ≤
  \alpha \implies f(c) - \varepsilon ≤ f(x) ≤ f(c) + \varepsilon$.

  On a donc $\int_{c-\alpha}^{c + \alpha} f(x) \diff x ≥
  \int_{c-\alpha}^{c + \alpha} (f(c) - \varepsilon) \diff x =
  \dfrac12 f(c) \times 2\alpha > 0$.

  $\int_a^b f(x) \diff x =  \int_a^{c-\alpha}
  f(x) \diff x + \int_{c-\alpha}^{c + \alpha} f(x) \diff x +
  \int_{c + \alpha}^b f(x) \diff x ≥ \underbrace{
  \int_{c-\alpha}^{c + \alpha} f(x) \diff x}_{\text{car}\ f ≥ 0} > 0$.\\
  L'hypothèse $f ≠ 0$ est donc contradictoire.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soit $(f,g) \in \CM(\intv{a}{b})^2,\ m ≤ f ≤ M$ et $g ≥ 0$. Alors $\abs*{
  \int_a^b fg } ≤ \abs*{  \sup_{\intv{a}{b}} f }
  \int_a^b g$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  On a $mg ≤ fg ≤ Mg$, d'où en intégrant $m \int_a^b g ≤
  \int_a^b fg ≤ M  \int_a^b g$.\\
  $\abs*{ \int_a^b fg } ≤  \int_a^b \abs*{ fg } =
  \int_a^b \abs*{f} \abs*{g}$. Or $\abs{f} ≤ \abs*{
  \sup_{\intv{a}{b}} f }$ d'où $\abs*{  \int_a^b
  fg } ≤ \abs*{ \sup_{\intv{a}{b}} f }  \int_a^b
  g$.
\end{proof}

\begin{proposition}[inégalité de Cauchy-Schwarz]
  Soit $f \in \Cl^0(\intv{a}{b}$, $\abs*{ \int_a^b fg } ≤
  \sqrt{\int_a^b f^2} \sqrt{ \int_a^b g^2}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\forall \lambda \in \R,\ \int_a^b (f + \lambda g)^2 ≥ 0$,
  d'où $\forall \lambda \in \R,\ \lambda^2 \int_a^b g^2 +
  2\lambda \int_a^b fg +  \int_a^b f^2 ≥ 0$.
  \begin{description}
    \item[1\ier{} cas] $\int_a^b g^2 ≠ 0$. Le trinôme en
      $\lambda$ possède au plus une racine réelle et donc son discriminant
      $\brk*{\int_a^b fg}^2 -  \int_a^b g^2
      \int_a^b f^2$ est négatif ou nul. On a donc\\
      $\brk*{\int_a^b fg}^2 ≤  \int_a^b g^2
      \int_a^b f^2$ ce qui s'écrit \\
      $\abs*{\int_a^b fg} ≤ \sqrt{ \int_a^b f^2}
      \sqrt{\int_a^b g^2}$.
    \item[2\ieme{} cas] $\int_a^b g^2 = 0$. Comme $g^2 \in
      \Cl^0(\intv{a}{b}$, $g^2 ≥ 0$ et donc $g \equiv 0$ (c'est la fonction
      nulle.) On obtient donc $0 ≤ 0$ et donc l'inégalité est vérifiée
      aussi.
  \end{description}
\end{proof}

\begin{question}
  Démontrer que $\abs*{ \int_a^b fg } = \sqrt{
  \int_a^b f^2} \sqrt{\int_a^b g^2} \iff (f,g)$ liée.
\end{question}
\begin{solution}
  Si $f$ ou $g$ est nulle, alors, la famille est liée et l'égalité est
  trivialement vérifiée. Supposons alos $f$ et $g$ non identiquement nulle.

  Si $(f,g)$ est liée, alors $g = \lambda f$ par exemple. Ainsi, on a
  $\sqrt{\int_a^b f^2} \sqrt{ \int_a^b g^2} =
  \abs{\lambda}^2 \sqrt{\int_a^b f^2} \sqrt{
  \int_a^b f^2}$ et $\abs*{ \int_a^b fg } = \abs{\lambda}^2
  \abs*{ \int_a^b f}$

  Réciproquement, si $\abs*{ \int_a^b fg } =
  \sqrt{\int_a^b f^2} \sqrt{ \int_a^b g^2}$,
  alors l'équation $\lambda^2 \int_a^b g^2 + 2\lambda
  \int_a^b fg +  \int_a^b f^2 = 0$ (il suffit
  d'étudier le discriminant du trinôme du second degré) admet une unique
  solution. Cette solution est différente de 0 car $f \not\equiv 0 \implies
  \int_a^b f^2 ≠ 0$.\\
  Il existe donc $\lambda ≠ 0$ tel que $\int_a^b (f + \lambda
  g)^2 = 0 \iff (f + \lambda g)^2 = 0$ car un carré est positif. On obtient
  ainsi qu'il existe $\lambda \in \R^*,\ f + \lambda g = 0$, c'est-à-dire
  que $(f,g)$ est uen famille liée.
\end{solution}

\subsubsection{Sommes de Riemann (1826 -- 1866)}

L'objet de cette partie est de donner une méthode de calcul approchée de
l'intégrale.

Soit $f \in \CM(\intv{a}{b})$ et $\S = (x_i)_{0≤i≤n}$ une subdivision de
$\intv{a}{b}$.\\
$\forall i \in \llbracket 0 ; n-1 \rrbracket,\ f \in
\Cl^0(\intv[o]{a}{b})$.\\
On se donne alors $\mathscr{T} = (y_i)_{1 ≤ i ≤ n},\ \forall i \in
\llbracket 1 ; n \rrbracket, y_i \in \intv{x_{i-1}}{x_i}$.

\begin{definition}[Somme de Riemann] \leavevmode
  On appelle \emph{somme de Riemann} la quantité noté
  $\sigma(f,\S,\mathscr{T}) = \sum_{i=0}^{n-1}
  f(y_{i+1})(x_{i+1} - x_i)$.
\end{definition}

En pratique, lorsque $f$ est continue sur $\intv{a}{b}$ et que $x_i = a + i
\dfrac{b-a}n$, on prend souvent $y_i \in \{ x_i, x_{i-1}, \dfrac12 (x_i +
x_{i-1}) \}$.

\begin{proposition}
  $\forall \varepsilon > 0,\ \exists \alpha > 0,\ \forall \S\ \text{de pas}\
  ≤ \alpha,\ \abs*{ \sigma(f,\S,\mathscr{T}) - \int_a^b f } ≤
  \varepsilon$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $f$ est $k$-lipschitzienne sur $\intv{a}{b}$. Considérons $\Delta =
  \sigma(f,\S,\mathscr{T}) - \int_a^b f$.
  \begin{align*}
    \Delta & = \sigma(f,\S,\mathscr{T}) - \int_a^b f(x) \diff
    x \\
           & = \sum_{i=0}^{n-1} f(y_{i+1})(x_{i+1} - x_i) -
    \sum_{i=0}^{n-1}  \int_{x_i}^{x_{i+1}} f(x)
    \diff x \\
           & = \sum_{i=0}^{n-1}  \int_{x_i}^{x_{i+1}}
    f(y_{i+1}) - \int_{x_i}^{x_{i+1}} f(x) \diff x \\
           & = \sum_{i=0}^{n-1}
    \int_{x_i}^{x_{i+1}} (f(y_i) - f(x) ) \diff x \\
  \end{align*}
  On a donc $\abs{\Delta} ≤ \sum_{i=0}^{n-1}
  \abs*{\int_{x_i}^{x_{i+1}} (f(y_i) - f(x) ) \diff x } ≤
  \sum_{i=0}^{n-1}  \int_{x_i}^{x_{i+1}} \abs*{
  f(y_i) - f(x) } \diff x$.\\
  $f$ étant $k$-lipschitzienne, on a $\abs{f(y) - f(x)} ≤ k \abs{y - x}$,
  d'où\\
  $\abs{\Delta} ≤ \sum_{i=0}^{n-1}
  \int_{x_i}^{x_{i+1}} k \abs*{ y_i - x} \diff x$. Avec un pas inférieur à
  $\alpha$, on a \\
  $\abs{\Delta} ≤ \sum_{i=0}^{n-1}
  \int_{x_i}^{x_{i+1}} k \alpha \diff x = k \alpha ( b - a)$.\\
  Pour que $\abs{\Delta} ≤ \varepsilon$, il suffit donc que $\alpha ≤
  \dfrac{\varepsilon}{k(b-a)}$.
\end{proof}

On peut aussi le prouver en utilisant le théorème de Heine
(\ref{ana-03:thm:Heine}) :
\begin{proof}
  On suppose $f \in \Cl^0(\intv{a}{b})$ et on part de $\abs{\Delta} ≤
  \abs{\Delta} ≤ \sum_{i=0}^{n-1}
  \int_{x_i}^{x_{i+1}} \abs*{ f(y_i) - f(x) } \diff x$. \\
  Posons $\varepsilon_1 = \dfrac{\varepsilon}{b-a}$, et comme $f $ est
  continue, on a, en utilisant le théorème de Heine, \\
  $\exists \alpha_1 > 0,\ \abs{x - x'} ≤ \alpha_1 \implies \abs{f(x) -
  f(x')} ≤ \varepsilon_1$.\\
  Pour $\S$ de pas inférieur à $\alpha_1$, et $\mathscr{T}$ associée, on a
  alors $\forall i \in \llbracket 1 ; n \rrbracket, \ \abs{ f(y_i) - f(x) }
  ≤ \varepsilon_1$, pour $x \in \intv{x_{i-1}}{x_i}$.\\
  D'où $\abs{\Delta} ≤ \sum_{i=0}^{n-1}
  \int_{x_i}^{x_{i+1}} \varepsilon_1 \diff x ≤ \varepsilon_1 ( b- a) =
  \varepsilon$.
\end{proof}

\begin{exemple}
  Soit $u_n = \dfrac1n \sum_{k=1} \sqrt[n]{2^k}$. On cherche à
  calculer la limite de cette somme. $u_n$ s'écrit aussi $u_n =
  \sum_{k=1} 2^{\frac{k}{n}} \brk*{\dfrac{k}n -
    \dfrac{k-1}n}$. Soit $f \colon x \mapsto 2^x$ et $\S =
    \brk*{\dfrac{k}n}_{0≤k≤n}$. $f$ est continue sur $\intv{0}{1}$ et $u_n$
    est la somme de Riemann attahcée à $f$. On a donc $\lim_{n
    \to +\infty} u_n = \int_0^1 2^x \diff x$.\\
    $\lim_{n \to +\infty} u_n =  \int_0^1 e^{x
    \ln 2} \diff x = \brk[s]*{ \dfrac1{\ln 2} e^{x \ln 2}}_0^1 = \dfrac1{\ln
  2}$.
\end{exemple}

\begin{exemple}
  On considère la fonction $\cos$ sur $\intv{a}{b}$. Calculons
  $\int_a^b \cos x \diff x$.
  \begin{align*}
    \sigma & = \sum_{k=0}^{n-1} \cos \brk*{a + \dfrac{b-a}n} \dfrac{b-a}n \\
           & = \dfrac{b-a}n \sum_{k=0}^{n-1} \cos \brk*{a + \dfrac{b-a}n} \\
           & = \dfrac{b-a}n \sum_{k=0}^{n-1} \Re \brk*{e^{i\brk*{a + \dfrac{b-a}n}}} \\
           & = \dfrac{b-a}n \Re \brk*{e^{ia} \sum_{k=0}^{n-1} e^{i\dfrac{b-a}n}} \\
           & = \dfrac{b-a}n \Re \brk*{e^{ia} \frac{e^{i(b-a)} - 1}{e^{i\frac{b-a}n} - 1}} \\
           & = \dfrac{b-a}n \Re \brk*{e^{ia} \frac{e^{i\frac{b-a}n} - 1}{e^{i\frac{b-a}{2}n} - 1}} \frac{\sin \frac{b-a}2}{\sin \frac{b-a}{2n}} \\
           & = \dfrac{b-a}n \Re \brk*{e^{i\brk*{\frac{a+b}2 - \frac{b-a}n}}} \frac{\sin \frac{b-a}2}{\sin \frac{b-a}{2n}} \\
           & = \dfrac{b-a}n \cos \brk*{\frac{a+b}2 - \frac{b-a}n} \frac{\sin \frac{b-a}2}{\sin \frac{b-a}{2n}} \\
  \end{align*}
  On a ainsi $\lim_{n\to +\infty} \sigma = 2 \cos \dfrac{a+b}2
  \sin \dfrac{ b-a}2 = \sin b - \sin a$.
\end{exemple}

\section{Calcul des intégrales}

\subsection{Intégrale fonction d'une de ses bornes}

$f \in \CM(\intv{a}{b})$ et $\varphi \colon \intv{a}{b} \to \R,\ x \mapsto
\int_a^x f(t) \diff t$.

\subsubsection{Continuité de $\varphi$}

\begin{proposition}[Continuité de $\varphi$]
  La fonction $\varphi$ définie ci-dessus est continue.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $x_0 \in \intv{a}{b}$,
  \begin{align*}
    \varphi(x) - \varphi(x_0) & = \int_a^x f(t) \diff t -
    \int_a^{x_0} f(t) \diff t \\
    & = \int_{x_0}^a f(t) \diff t \\
  \end{align*}
  On a donc $\abs{\varphi(x) - \varphi(x_0)} ≤ \abs*{
  \int_{x_0}^a f(t) \diff t } ≤ \int_{x_0}^a \abs{f(t)}
  \diff t ≤ M \abs{x - x_0}$ où $M = \sup_{x\in \intv{a}{b}}
  \abs{f(x)}$.
  On a donc $\varphi$ est $M$-lipschitzienne donc continue.
\end{proof}

\begin{proposition}[Dérivabilité de $\varphi$]
  Si $f$ est $\CM(\intv{a}{b})$, alors $\varphi$ est dérivable en tout point
  $x_0 \in \intv{a}{b}$ où $f$ est $\Cl^0$. Dans ce cas, $\varphi'(x_0) =
  f(x_0)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Supposons $x_0 < x$.\\
  $\abs*{ \dfrac{ \varphi(x) - \varphi(x_0)}{x - x_0} - f(x_0)} = \abs*{
  \underbrace{\dfrac1{x - x_0} \int_{x_0}^x f(t) \diff
  t}_{\text{valeur moyenne}} - f(x_0) }$.\\
  Si $f$ est $\Cl^0$ sur $\intv{x_0}{x}$, alors $\exists c \in
  \intv{x_0}{x}, f(c) = \dfrac1{x - x_0} \int_{x_0}^x f(t)
  \diff t$. Ainsi, \\
  $\abs*{ \dfrac{ \varphi(x) - \varphi(x_0)}{x - x_0} - f(x_0)} = \abs*{
  f(c) - f(x_0)}$. Pour que $\abs*{ f(c) - f(x_0)} ≤ \varepsilon$, il suffit
  que $\abs{c - x_0} ≤ \alpha$, ce qui est vrai dès que $\abs{x - x_0} ≤
  \alpha$, d'où \\
  $\lim_{x \to x_0} \dfrac{ \varphi(x) - \varphi(x_0)}{x -
  x_0} = f(x_0)$.
\end{proof}

\begin{definition}[primitive]
  Si $f$ est $\Cl^0$, alors $\varphi$ est une primitive de $f$.
\end{definition}

%\begin{proposition}
%  Si $f$ est dérivable, à dérivée nulle sur un \emph{intervalle} $I$, alors
%  $f$ est constante sur $I$.
%\end{proposition}

\begin{proposition}
  Deux primitives $F$ et $G$ d'une même fonction $f$ sur un intervalle $I$
  diffèrent d'une constante.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $f \in \Cl^0(\intv{a}{b})$. $\varphi(x) = \int_a^b f(t)
  \diff t = F(x) + c$. En particulier, $\varphi(a) = 0 = F(a) + c$, d'où
  $\varphi(x) = F(x) - F(a)$.
\end{proof}

\begin{corollaire}
  Pour $f\in \Cl^0(\intv{a}{b})$ et $F$ une primitive quelconque de $f,\
  \int_a^b f(t) \diff t = F(b) - F(a) = \brk[s]*{F(x)}_a^b$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Aisée.
\end{proof}

\subsection{Calcul (en action) des intégrales}

\subsubsection{Utilisation de primitives}

Attention, l'utilisation des primitives ne peut se faire que sous réserve de
continuité des fonctions considérées.

\subsubsection{Intégration par parties}

\begin{proposition}\label{ana08:prop:ipp}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions de classes $\Cl^1$ sur $\intv{a}{b}$.
  Alors $\int_a^b fg' = \brk[s]{fg}_a^b -
  \int_a^b f'g$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  On utilise la dérivée de $fg$ et la continuité de la dérivée pour pouvoir
  intégrer.
\end{proof}

\begin{exemple}[intégrale de Wallis]
  $I_n = \int_0^{\frac{\pi}2} \sin^n t \diff t$ et $J_n =
  \int_0^{\frac{\pi}2} \cos^n t \diff t$.
  $I_0 = \dfrac{\pi}2$.\\
  Pour $n \in \N^*,\ I_n = \int_0^{\frac{\pi}2} \sin^{n-1} t
  \sin t \diff t = \brk[s]*{-\cos t \sin^{n-1} t}_0^{\frac{\pi}2} +
  \int_0^{\frac{\pi}2} (n-1) \sin^{n-2} t \cos^2 t \diff t$\\
  $I_n = (n-1) \int_0^{\frac{\pi}2} \sin^{n-2} t (1 - \sin^2
  t) \diff t$ et on a donc la relation de récurrence :\\
  $I_n = (n-1) I_{n-2} - (n-1)I_n$ d'où $I_n = \dfrac{n-1}n I_{n-2},\
  \forall n ≥ 2$.\\
  Séparons les pairs et les impairs :\\
  $I_{2p} = \dfrac{(2p - 1)(2p - 3) … 1}{2p (2p -2) … 2} I_0$ et $I_{2p+1} =
  \dfrac{ 2p (2p -2) … 2}{(2p+1)(2p - 1)(2p - 3) … 1}I_1$\\
  $I_{2p} = \dfrac{(2p)!}{2p (2p -2) … 2)^2}\dfrac{\pi}2$ et $I_{2p+1} =
  \dfrac{(2^p p!)^2}{(2p+1)(2p)!}$\\
  De plus, $(I_n)$ est décroissante car $\forall t \in
  \intv{0}{\frac{\pi}2},\ \sin^n t ≥ \sin^{n+1} t$ et donc $\forall n \in
  \N,\ I_{n+1} ≤ I_n$.\\
  On a ainsi, que $\dfrac{I_{n+2}}{I_n} = \dfrac{n+1}{n+2} \underset{n \to
  +\infty}{\longrightarrow} 1$ et donc $I_n \sim I_{n+2}$ et même $I_{n+1}
  \sim I_n$.\\
  D'où $\lim_{n \to \infty} \dfrac{I_{2p+1}}{I_{2p}} = 1$ et
  donc $\lim_{n \to \infty} \dfrac{
  (2^p p!)^4}{(2p+1)((2p)!)^2} = \dfrac{\pi}2$.
\end{exemple}

\begin{proposition}[intégration par parties itérée]\label{ana09:prop:ippi}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions de classe $\Cl^n$ sur $\intv{a}{b}$.
  Alors $\int_a^b f^{(n)}g = \brk[s]*{  \sum_{p =
  1}^n (-1)^{p-1} f^{(n-p)} g^{(p+1)} }_a^b + (-1)^n \int_a^b
  f g^{(n)} $.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Preuve par récurrence, en utilisant l'idée de la preuve de la proposition
  \ref{ana08:prop:ipp}.
\end{proof}

\begin{proposition}[Formule de Taylor avec reste intégral]
  \label{08ana:prop:taylor_reste_integral}
  Soit $f$ de classe $\Cl^{n+1}(\intv{a}{b})$ alors\\
  $f(b) = \sum_{k=0}^n \dfrac{f^{(k)}(a)}{k!} (b - a)^k +
  \int_a^b \dfrac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t) \diff t$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $f$ est $\Cl^1$ sur $\intv{a}{b}$ et on a $f(b) - f(a) =
  \int_a^b f'(t) \diff t$.
  Posons $u \colon t \mapsto \dfrac{(t-b)^n}{n!}$ et $v = f'$. On a ainsi,
  pour tout $k \in \llbracket 1 ; n \rrbracket,\ u^{(n-k)}(t) =
  \dfrac{(t-b)^k}{k!}$ et $u^{(n)}(t) = 1$ et $v^{(k)} = f^{(k+1)}$. Ces
  deux fonctions sont de classe $\Cl^n(\intv{a}{b})$ et on peut appliquer la
  proposition \ref{ana09:prop:ippi} et on a donc
  \begin{align*}
    \int_a^b 1×f'(t) \diff t & = \brk[s]*{
      \sum_{p = 1}^n (-1)^{p-1} u^{(n-p)} v^{(p+1)} }_a^b + (-1)^n
      \int_a^b u(t) v^{(n)}(t) \diff t \\
      & = \brk[s]*{ \sum_{p = 1}^n (-1)^{p-1}
      \dfrac{(t-b)^p}{p!} f^{(p)}(t) }_a^b + (-1)^n \int_a^b
      f^{(n+1)}(t) \diff t \\
  \end{align*}
  D'où $f(b) - f(a) = \sum_{p=1}^n \dfrac{f^{(p)}(a)}{k!} (b -
  a)^p + \int_a^b \dfrac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t) \diff t$.
\end{proof}

\begin{proposition}[Inégalité de Taylor-Lagrange]
  Soit $f$ de classe $\Cl^{n+1}(\intv{a}{b})$. Alors il existe $M$ tel que
  \[ \abs*{ f(b) - \sum_{k=0}^n \dfrac{f^{(k)}(a)}{k!} (b -
  a)^k } ≤ M \dfrac{(b-a)^{n+1}}{(n+1)!} . \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  $f$ étant de classe $\Cl^{n+1}(\intv{a}{b})$, alors il existe $M =
  \sup_{t \in \intv{a}{b}} \abs*{f^{(n+1)}(t) }$. On déduit de
  la proposition précédente que $\abs*{ f(b) - \sum_{k=0}^n
    \dfrac{f^{(k)}(a)}{k!} (b - a)^k } ≤ \abs*{ \int_a^b
  \dfrac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t) \diff t} $. Or $\abs*{
  \int_a^b \dfrac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t) \diff t} ≤ \int_a^b
  \abs*{\dfrac{(b-t)^n}{n!}} \abs*{f^{(n+1)}(t)} \diff t ≤ M
  \dfrac{(b-a)^{n+1}}{(n+1)!}$.
\end{proof}

\begin{exemple}
  On peut appliquer cette inégalité à la fonction $\exp$ et montrer ainsi
  que $e = \lim_{n \to +\infty}  \sum_{k=0}^n
  \dfrac1{k!}$.
\end{exemple}

\subsubsection{Changement de variable}

Ce changement de variable est essentiellement de la composition de
fonctions.

\begin{proposition}
  Soient $f \in \Cl^0(\intv{a}{b},\R)$ et $u \in
  \Cl^1(\intv{\alpha}{\beta},\R)$ telle que $u(\intv{\alpha}{\beta}) \subset
  \intv{a}{b}$. Alors \[ \int_{u(\alpha)}^{u(\beta)} f(x) \diff x =
  \int_{\alpha}^{\beta} (f \circ u)(t)u'(t) \diff t . \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $F$ une primitive de $f$ sur $I$. On a alors $
  \int_{u(\alpha)}^{u(\beta))} f(x) \diff x = F(u(\beta)) - F(u(\alpha))$.
  D'autre part, $(F \circ u)' = (F' \circ u)u' = (f\circ u)×u'$.\\
  D'où $\int_{\alpha}^{\beta} (f \circ u)(t)u'(t) \diff t =
  \int_{\alpha}^{\beta} (F \circ u)'(t) \diff = F \circ u
  (\beta) - F \circ u (\alpha)$.
\end{proof}

\begin{remarque}
  En pratique, on change :
  \begin{enumerate}
    \item les bornes d'intégration ;
    \item la fonction ;
    \item l'élément différentiel.
  \end{enumerate}
\end{remarque}

\begin{proposition}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item Si $f$ est paire, $\int_{-a}^a f(t) \diff t = 2
      \int_0^a f(t) \diff t$ ;
    \item si $f$ est impaire, $\int_{-a}^a f(t) \diff t = 0$ ;
    \item si $f$ admet $T$ pour période, $\int_a^{a+T} f(t)
      \diff t$ ne dépend pas de la valeur de $a$.
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Les deux premiers points se prouvent avec le changement de variable $x \to
  -x$ et la relation de Chasles en 0.\\
  La troisième se démontre en posant $u = t + a - b$ et en montrant que pour
  tous $(a,b)$ réels, $\int_a^{a+T} f =
  \int_b^{b+T} f$.
\end{proof}

En pratique, on a intérêt à utiliser $u$ bijective et
$u(\intv{\alpha}{\beta}) = \intv{a}{b}$.

\begin{exemple}
  $\int_0^1 \sqrt{1-x^2} \diff x$.\\
  $t = \arccos x \implies \diff t = \dfrac{-1}{\sqrt{1 - x^2}}\diff x$.\\
  $x = \cos t \implies \diff x = -\sin t \diff t$.\\
  $\int_0^1 \sqrt{1-x^2} \diff x =
  \int_{\frac{\pi}2}^0 \abs{\sin t}(-\sin t) \diff t =
  \int_0^{\frac{\pi}2} \sin^2 t \diff t = \int_0^{\frac{\pi}2}
  \dfrac{1 - \cos \frac{t}2}2 \diff t = \brk[s]*{\dfrac{t}2 - \dfrac{\sin
  t}4}_0^{\frac{\pi}2} = \dfrac{\pi}{4}$.
\end{exemple}

\subsubsection{Méthodes usuelles pour déterminer des primitives}

\par{Lecture inverse du tableau des dérivées}

\par{Cas des fonctions rationnelles}

Lors de la décomposition en éléments simples, ceux-ci sont soit de la forme
$\dfrac1{x-a}$ ou $\dfrac1{(x-a)^k}$ pour les pôles simples. On a
\begin{itemize}
  \item $\forall a \in \R,\ \int_{x_0 ≠ a}^x \dfrac{\diff
    t}{t-a} = \ln\abs{x-a} - \ln\abs{x_0 - a}$ et donc en prenant $x_0 =
    a+1$, une primitive est $\ln\abs{x-a}$ ;
  \item $\forall a \in \R,\ \forall k \in \N,\ k > 1,\
    \int_{x_0 ≠ a}^x \dfrac{\diff t}{(t-a)^k} = \dfrac{-1}{k-1} (x
    -a)^{-k+1} + \dfrac1{k-1} (x_0 - a)^{-k+1}$.
\end{itemize}
Pour les éléments simples de deuxième espèce, c'est-à-dire de la forme
$\dfrac{ax + b}{(x^2 + px +q)^m},\ p^2 - 4q < 0$, on peut écrire \\
$\dfrac{ax + b}{(x^2 + px +q)^m} = \dfrac{\frac{a}2(2x + p) + b -
\frac{ap}2}{(x^2 + px +q)^m} = \dfrac{a}2 \dfrac{2x + p}{(x^2 + px +q)^m}
+ \dfrac{c}{(x^2 + px +q)^m}$

Le premier terme est de la forme $\dfrac{u'}{u^m}$ et possède donc une
primitive «facile». Le second terme peut s'écrire $\dfrac{c}{(x^2 + px
+q)^m} = \dfrac{c}{\brk*{\brk*{x + \frac{p}2}^2 + q - \frac{p^2}4}^2}$. \\
Posons $x+\dfrac{p}2 = \sqrt{q - \frac{p^2}4} × u$, on peut écrire
$\dfrac{c}{(x^2 + px +q)^m} = \dfrac{d}{(u^2 + 1)^m}$. Si $m = 1$, on pose
$s = \arctan u$ et on se ramène à une forme intégrable.

Une autre façon de procéder est de considérer des fonctions de $I \subset \R
\to \C$, en posant $f \colon x \mapsto f(x) =f_r(x) + i f_i(x)$ et
$\int_a^b f =  \int_a^b f_r + i \displaystyle
\int_a^b f_i$.\\
Dans $\C(X)$, les seuls éléments simples sont de première espèce et comme
les pôles complexes d'une fractions rationnelles à coefficients réels sont
complexes conjugués, on les traite par paire.

\par{Fractions rationnelles de $e^x,\ \cosh x,\ \sinh x$}

On pose $u = e^x$ comme changement de variable.

\par{Fractions rationnelles de $x$ et $\sqrt{ax^2 + bx + c}$}

On utilise la forme canonique : $ax^2 + bx + c = a\brk*{\brk*{x +
\dfrac{b}{2a}}^2 + \dfrac{4ac - b^2}{4a^2}}$ et on se ramène ainsi à des
fractions rationnelles en $(u,\sqrt{u^2 -1}),\ (u,\sqrt{1 - u^2})$ ou
$((u,\sqrt{u^2 + 1})$.

\section{Calcul approché d'intégrale par des méthodes numériques}

\subsection{Méthode des rectangles}

Rectangle à gauche ou à droite : l'erreur est en $\GO{\dfrac1n}$.

\subsection{Méthode des trapèzes}

On approche la courbe par sa tangente. On supposera alors $f$ de classe au
moins $\Cl^2$.

\subsection{Méthode de Simpson (1710 -- 1761)}
% https://fr.wikipedia.org/wiki/Thomas_Simpson

On approche ici la courbe par un polynôme du second degré.

On montre que l'erreur est en $\GO{\dfrac1{n^4}}$.
